食環署研夜視攝錄監察鼠患

食環署研夜視攝錄監察鼠患

【明報專訊】食物環境衛生署研究引入創新技術防治蚊、鼠，例如以雌蚊作為媒介，將控制蚊子生長的調節劑帶到各水體中，使水體中的孑孓不能孵化成成蚊，另探討用夜視攝錄技術及人工智能科技了解鼠患情况，更有效及準確施放殺鼠劑及捕鼠器。

研借雌蚊放調節劑阻孵蚊

食物環境衛生署昨向立法會提交文件顯示，在登格熱病媒監察方面，除加快公布不同階段指數外，研究改良誘蚊產卵器設計，加快資料的更新密度，署方亦測試新的控蚊方法，以雌蚊作為媒介，將控制蚊子生長的調節劑帶到各水體中，使水體中的孑孓不能孵化成成蚊。

另外，防治蚊患的基因技術以生物科技改變成蚊基因，使雄性成蚊不能生育或使其下一代提早死亡。該技術始於2016年，一間英國科技公司在爆發寨卡病毒的巴西測試，但該技術只應用於埃及伊蚊，暫未向白紋伊蚊測試，食環署會繼續留意新技術發展，以及參考世界衛生組織建議，評估該科技在港使用的可行性。世衛暫未建議恒常滅蚊使用這新技術。

至於防治鼠患，食環署繼續研究改善鼠患指數調查方法，並探討使用夜視攝錄技術及人工智能科技了解鼠患，以便更有效及準確施用殺鼠劑及捕鼠器，但要大規模應用於恒常滅鼠工作，還需克服各項技術和環境問題，故正考慮試驗及評估廣泛使用的可行性。今年1至9月間，署方清理、捕獲的老鼠，分別有20,374隻和11,787隻，毀滅6829個鼠洞，以及發出3640次警告。

又有新藉口